[Baduanjin_qigong_edit1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Baduanjin_qigong_edit1.jpg "fig:Baduanjin_qigong_edit1.jpg")
manual of qigong, here illustrating the seated form of *Separate Heaven
and Earth*.\]\]
**八段锦**是一种在中国古代发明的健身方法，由八种肢體动作组成，内容包括肢体运动和气息调理。八段锦有人认为是[气功的一种](../Page/气功.md "wikilink")。也有演變成[中国武术一种](../Page/中国武术.md "wikilink")。

八段锦和[五禽戏](../Page/五禽戏.md "wikilink")、[太极拳等](../Page/太极拳.md "wikilink")，都是中国民间广为流传的健身方法。1982年6月28日，中国卫生部、教育部和当时的国家体育委员会发出通知，把八段锦等中国传统健身法作为在医学类大学中推广的“保健体育课”的内容之一。2003年，中国国家体育总局把重新编排后的八段锦等健身法作为“健身气功”的内容向全国推广。

“八段锦”这个名字，一般认为有两层意思：1、表示这是一种集锦多种练习方法的功法；2、源自一种名为“八段锦”的[织锦](../Page/织锦.md "wikilink")，表示练习时动作连绵。

## 历史

传说中八段锦是由[岳飞创制的](../Page/岳飞.md "wikilink")，也有传说八段锦是由[唐代的](../Page/唐.md "wikilink")[钟离权创造的](../Page/钟离权.md "wikilink")，但这些说法并不十分可信。在[魏晋许逊的](../Page/魏晋.md "wikilink")《灵剑子引导子午记》中，有关于八段锦形式锻炼方法的记载。但最早出现“八段锦”名目的是[宋代洪迈著](../Page/宋.md "wikilink")《夷坚志》一书。在宋代的道教养身书也记载有相类似的健身方法，如曾慥辑的《道枢》等。所以大多数人认为八段锦是在宋朝创制的\[1\]。

现在流传的站式八段锦，一般是来源于[清代梁世昌所编](../Page/清.md "wikilink")《易筋经图说》的附录《八段锦》。但作者不详。

## 内容

八段锦一般是由八种动作组成，每种动作称为一“段”。每种动作都要反复多次，并配合气息调理（如舌抵上颚、意守丹田）。八段锦的动作一般比较舒缓，适合各年龄段的人锻炼。

在姿势上分为站式和坐式两种，站式要求双脚微分与肩同宽，坐式要求盘膝正坐，具体动作各不相同。站式和坐式都分别由8句话总结动作要领。

### 站式

据称是[清](../Page/清.md "wikilink")[光绪年间整理改编的](../Page/光绪.md "wikilink")：

1.  双手托天理三焦
2.  左右开弓似射雕
3.  调理脾胃須單举
4.  五劳七伤向后瞧
5.  摇头摆尾去心火
6.  两手攀足固肾腰
7.  攥拳怒目增气力
8.  背后七颠百病消

### 坐式

坐式动作要领如下，具体的词句可能各有不同。

1.  手抱昆仑
2.  天柱微震
3.  托天按顶
4.  牢攀脚心
5.  臂转车轮
6.  左右开弓
7.  交替冲拳
8.  叩击全身

## 圖像

Image:1-brokajxo.jpg|雙手托天理三焦 Image:2-brokajxo.jpg|左右開弓似射鵰
Image:3-brokajxo.jpg|調理脾胃須單舉 Image:4-brokajxo.jpg|五勞七傷向後瞧
Image:5-brokajxo.jpg|搖頭擺尾去心火 Image:6-brokajxo.jpg|兩手攀足固腎腰
Image:7-brokajxo.jpg|攢拳怒目增氣力 Image:8-brokajxo.jpg|背後七顛百病消

## 风格流派

风格上一般分为南派和北派，南派以柔为主又称为“文八段”，北派以刚为主又称为“武八段”。南派与北派在技巧上也有不同，北派更加复杂一些。也有称坐式为“文八段”或“内八段”，站式为“武八段”或“外八段”的。

据说八段锦在[少林寺发展成了](../Page/少林寺.md "wikilink")“易筋经十二段锦”。在民间流传的八段锦名目繁多，有“岳飞八段锦”、“自摩八段锦”等。

## 功能

传统[中医学认为八段锦等锻炼方法属于](../Page/中医.md "wikilink")[导引法](../Page/導引_\(氣功\).md "wikilink")，通过练习可以达到调理脾胃、运动血脉的作用，甚至会达到延年益寿的效果。

## 参见

  - [太极拳](../Page/太极拳.md "wikilink")
  - [五禽戏](../Page/五禽戏.md "wikilink")
  - [易筋經](../Page/易筋經.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部链接

  - [八段錦健身操](http://bdjbig5.tripod.com/)（繁体）

[Category:中国武术](../Category/中国武术.md "wikilink")

1.